Арктика будущего: устойчивые решения

КЛЮЧЕВЫЕ ВЫВОДЫ
Арктика — территория развития России и построения международного
сотрудничества
«Российская Арктика всегда была опорным краем страны и центром применения
передового опыта. Спустя десятилетия освоения по-прежнему каждый шаг в
Арктике инновационный, наука идет впереди производства. <…> Мы взяли курс
на исполнение указа Президента РФ Владимира Владимировича Путина сделать
Северный морской путь глобальной конкурентной транзитной артерией и
наполнить его к 2025 году объемом грузов не менее 80 миллионов тонн», —
Дмитрий Кобылкин, Министр природных ресурсов и экологии Российской
Федерации.
«Россия давно и системно осваивает Арктику в плане создания транспортных
коридоров. В СССР пик грузооборота по трассам Северного морского пути — 7
млн
тонн.
<…>
В прошлом году он составил более 20 млн тонн», — Игорь Тонковидов, первый
заместитель генерального директора, главный инженер ПАО «Совкомфлот».
«Арктика всегда была территорией мира, диалога и сохранения традиций.
Сегодня есть много инструментов для участия в диалоге. В свете происходящих
климатических изменений взаимодействие выходит на первый план», —
Григорий Ледков, заместитель председателя комитета Государственной думы РФ
по делам национальностей.
Защита экологии — важнейшее условие освоения Арктики
«Сокращение выбросов позволит добиться не только здоровой экологии, но и
улучшит здоровье и условия жизни всего человечества», — Ханнеле Покка,
постоянный секретарь Министерства окружающей среды Финляндской
Республики, председатель Северного форума (2001–2005 гг.).
«В 2017 году Арктические страны поставили цель по сокращению выбросов на
35%, достижение этой цели является существенной задачей для всех. 40%
черного углерода в Арктике происходит от горящих факелов. Стоит задача к
2030 году сократить до нуля выбросы черного углерода при сжигании факелов»,
— Рой Ангельвик, статс-секретарь Министра торговли, промышленности и
рыболовства Королевства Норвегия.

ПРОБЛЕМЫ
Загрязнение окружающей среды и глобальное потепление
«На территории российской Арктики выявлено 102 объекта накопленного вреда.
В 2012 году проведено более 20 мероприятий по очистке, вывезено более 80
тысяч тонн отходов, рекультивировано свыше 200 гектаров земель», — Дмитрий
Кобылкин, Министр природных ресурсов и экологии Российской Федерации.
«Потепление ведет к сокращению ледников. Мы все чувствуем изменения,
которые оказывает на нас изменение климата. Нельзя думать, что только одна
страна ощущает на себе негативное влияние природных катаклизмов. Мы
должны признать, что необходимо принимать незамедлительные меры для
решения климатических вопросов», — Патрисия Эспиноса Кантельяно,
исполнительный секретарь Рамочной конвенции Организации Объединенных
Наций об изменении климата.
«В Финляндии продукты сжигания транспортного топлива и источники
открытого сжигания твердых бытовых отходов являются еще одним источником
вредных выбросов. Существуют технические решения, например использование
биомассы, энергии ветра, СПГ, маломощных ядерных реакторов», — Яакко
Хенттонен, специальный советник Министерства иностранных дел Финляндской
Республики.
Отсутствие эффективных
технологий»

механизмов

финансирования

«зеленых

«Экологические вопросы — это не только те вопросы, которые решаются силами
правительства, но это вопросы, необходимые для защиты граждан, которые
стоят перед компаниями и бизнесом. Они очень важны, потому что связаны с
острыми проблемами, которые увязаны на выбросе сажи. Крайне важно
использование чистой энергии. Сами проекты не так сложны, но камнем
преткновения является финансирование зеленых технологий», — Алистер
Кларк, управляющий директор департамента окружающей среды и устойчивого
развития Европейского банка реконструкции и развития.

РЕШЕНИЯ
Государственное
стимулирование
экологически чистые технологии

перехода

предприятий

на

«Крупные российские предприятия переходят на новую систему экологического
регулирования. <…> С переходом на систему внедрения наилучших доступных

технологий стимулов становится больше, административных барьеров должно
становиться меньше. <…> В 2019 году началась экологическая перестройка на
300 крупных российских предприятиях — основных загрязнителях, из них в
Арктической зоне находятся 20 предприятий», — Дмитрий Кобылкин, Министр
природных ресурсов и экологии Российской Федерации.
«Нам необходимо снижать выбросы углекислого газа до уровня ниже
установленного целевого. С этой точки зрения в Финляндии существует
национальный акт по климату, согласно которому нам необходимо снизить
выбросы углекислого газа на 80%», — Ханнеле Покка, постоянный секретарь
Министерства окружающей среды Финляндской Республики, председатель
Северного форума (2001–2005 гг.).
«Норвегия разрабатывает целый ряд мер, направленных на снижение выбросов.
До конца этого года будут предприняты меры по снижению выбросов от
судоходства в этом регионе путем применения более технологичных решений»,
— Рой Ангельвик, статс-секретарь Министра торговли, промышленности и
рыболовства Королевства Норвегия.
Международное сотрудничество в решении проблем экологии
«Финляндия со своей стороны готова внести свой вклад в новые технологические
решения и поделиться накопленным опытом и знанием. Россия и Финляндия
сотрудничают в Арктическом регионе. Это совместные проекты по сокращению
выбросов сажи в окружающую среду в Арктическом регионе», — Ханнеле Покка,
постоянный секретарь Министерства окружающей среды Финляндской
Республики; председатель Северного форума (2001–2005 гг.).
«Есть Парижское соглашение, есть желание со стороны стран принимать
коллективные меры. Сейчас все страны могут объединить усилия и достичь
реальных результатов. Примером такого сотрудничества является Арктический
форум. Мы должны придерживаться буквы и слова Парижского соглашения и
других международных соглашений, которые предполагают принятие мер по
ликвидации негативного влияния на климат», — Патрисия Эспиноса Кантельяно,
исполнительный секретарь Рамочной конвенции Организации Объединенных
Наций об изменении климата.
«Для решения экологических проблем требуется всеобщее внимание всех стран
в рамках не только Парижского соглашения, но и других международных актов.
Здесь в Петербурге у нас есть проект совместного финансирования и другие
пилотные проекты, касающиеся сокращения черного углерода. <…> Только
путем сотрудничества можно применять имеющиеся решения», — Мари-Энн
Конинскс, посол по особым поручениям по вопросам Арктики Европейской
внешнеполитической службы.
«Еще недавно суммарный выброс от судов в Санкт-Петербурге составлял более
10% от всех источников выбросов в городе. И международное сотрудничество в

рамках программы “Морпол” помогло нам значительно улучшить ситуацию с
загрязнением воздуха, когда в рамках программы по сокращению содержания
серы в топливе судов качество воздуха улучшилось на 60%», — Иван
Серебрицкий, Заместитель председателя Комитета по природопользованию,
охране окружающей среды и обеспечению экологической безопасности г. СанктПетербурга.
Объединение
усилий
и общества в сфере экологии

власти,

бизнеса

«У нас есть хорошие решения, которые можно адаптировать под каждую
конкретную область, но переход не произойдет сам по себе, необходимо
объединять наши усилия — общества, властей и бизнеса», — Микаел Хилден,
председатель экспертной группы по черному углероду и метану Арктического
совета, директор программы по изменению климата Института окружающей
среды Финляндии.
«Мы занимаемся финансированием малых и средних экологических проектов,
которые показывают хорошие потенциальные результаты. Также мы участвуем
в партнерствах, например — Северном экологическом партнерстве. Мы
оказываем поддержку проектам, связанным с СПГ в регионе Балтийского моря.
Основная задача в рамках этих проектов — повлиять на сокращение выбросов
черного углерода», — Магнус Ристедт, управляющий директор Северной
экологической финансовой корпорации.
«Технологические решения упираются в политические решения и практические
действия. В Мурманской области мы активно сотрудничаем с одним из городов,
устанавливаем более экологичные системы сжигания топлива с применением
других видов топлива», — Арто Рэтю, старший вице-президент по
корпоративным вопросам и коммуникациям Fortum Corporation.
Внедрение экологически
энергетике

чистых

технологий

на

транспорте

и

в

«Сокращение вредных выбросов на транспорте предполагается за счет
реализации проекта гибридных судов нового экологического класса и
продвижения программы зеленого судоходства в Арктике, в том числе на основе
топлива СПГ», — Дмитрий Кобылкин, Министр природных ресурсов и экологии
Российской Федерации.
«Существует большое количество альтернативных источников энергии, которые
применяются во всех странах. За последние годы инвестиции в этом
направлении значительно выросли по всему миру. У этих технологий имеется
огромный потенциал», — Ханнеле Покка, постоянный секретарь Министерства
окружающей среды Финляндской Республики, председатель Северного форума
(2001–2005 гг.).

«Существует программа перевода коммунальной энергетики на биотопливо. Мы
год за годом строим котельные, которые работают на отходах лесопиления. Мы
не используем уголь и прекращаем использовать дизельное топливо в больших
частях нашей территории. В марте Архангельская область и госкорпорация
“Ростех” подписали соглашение о строительстве завода СПГ мощностью 120 тыс.
тонн в год. В рамках этой работы на СПГ будет переведено огромное количество
территорий. <…> Суммарный объем инвестиций составит 14 млрд рублей», —
Лев Левит, представитель губернатора Архангельской области по развитию
Арктики.
«В настоящее время выбросы судов в Финляндии составляют 1,2-1,5% от общего
числа выбросов. Для их сокращения в Финляндии, среди прочего, применяется
специальная роторная система. Она установлена на 25-30% судов и позволяет
преобразовывать энергию ветра в механическую энергию. Также мы применяем
новую технологию электродвигателей на пароходах», — Теро Ваурасте,
председатель Арктического экономического совета; президент Mariadi Oy.

